# Лабораторная работа № 3 DevOps 
## Условие без звездочки
Наша задача - cделать, чтобы после пуша в ваш репозиторий автоматически собирался докер образ и результат его сборки сохранялся куда-нибудь
## Введение
В качестве инструмента для CI/CD был выбран Jenkins поскольку он не зависит от платформы и дает больше возможностей по настройке пайплайна.
## Ход работы
1. В качестве подопытного используем репозиторий моего проекта  ["Перши руки"](https://gitlab.com/superartem/firsthands) - (сайт кстати тоже можно [посмотреть](https://pershiruki.org))

2. Объяснение кода, не относящегося к лабораторной работе в Jenkinsfile: 

![img.png](img/screen1.png)

Тут просто проверяем есть ли у нас docker, docker-compose, curl и выводим рабочую директорию

![img.png](img/screen2.png)

Подтягиваем секреты из приватного репозитория, оттуда же берем Dockerfile для сборки контейнера обновления сертификата

![img.png](img/screen3.png)

Запускаем production версию нашего docker-compose.yml, запускаем контейнер для обновления сертификатов

3. В Docker hub будем хранить контейнер базы данных (mariadb) поскольку он не содержит чувствительных данных таких как dhparams (nginx) или пароли к базе данных (backend).

4. Добавим токен для Dockerhub в Jenkins Secrets
![img.png](img/screen6.png)

5. Добавим в Dockerfile референс на image, а в Jenkinsfile добавим 2 стейджа для сборки контейнера и пуша в Dockerhub

![img.png](img/screen4.png)
![img.png](img/screen5.png)

## Проверка
Сделаем тестовый коммит, чтобы проверить работоспособность пайплайна

![img.png](img/screen7.png)
![img.png](img/screen8.png)

## Вывод
Jenkins - классный инструмент. Github Actions и Gitlab CI/CD тоже весьма неплохие варианты. "Это их выбор я не могу их осуждать... Но осуждаю"


